# Морской музей Гданьска

Название неточное: правильнее было бы назвать "корабельный музей".

В музее несколько (больше двух) локаций. Мы взяли билет в две из них:
- Сам музей (находится в помещении старого портового зернохранилища)
- Корабль (называется "Sołdek")

Один билет обошёлся в 39 злотых, следовательно два билета - в 78 злотых.

## Музей 1: находящийся в зернохранилище

### Раздел 1: древние времена

Первая таблица гласила, что в Гданьске нашли остатки кораблей ещё со времён неолита (т.е. каменного века). В то время лодки выдалбливали из брёвен инструментами, похожими на зубила.

Вторая таблица гласила, что в Гданьск доплывал путешественник по имени Pyteasz. Я про него загуглил, и понял, что это грек: https://pl.wikipedia.org/wiki/Pyteasz_z_Massalii. Цитата:

> По мнению некоторых исследователей, Пифей вышел в Балтийское море и даже достиг устья Вислы. В основе лежит интерпретация фрагмента «Естественной истории» Плиния Старшего
> 
> > Пифей утверждает, что в одном дне пути от устья Метуониса находится остров Абал, называемый также Бальсия. Там во время весенних штормов море вымывает на берег большое количество янтаря. Жители используют его вместо дров и продают соседям

Следующая табличка - "Путешествия викингов". Ради экономии места её здесь не показываю; считаю, что это достаточно подробно расписано в истории.

Ещё одна табличка тоже подробно расписана: расселение племён и государств на территории Европы. Из которой следует, что на территории Гданьска жило славянское племя "балты".

И ещё один экспонат из древних времён. Он в картинку не влез, поэтому я снял его на видео https://youtu.be/8jg3T_0f1u8. Называется он "Эволюция плавательных средств":
- Этап 1: плаваем на брёвнышке
- Этап 2: Лодка из бревна
- Этап 3: лодка из досок
- Этап 4: парусный кораблик

И вот, наконец, первая картинка в этом посте --- как выглядел Гданьск в средние века. А выглядел он как крепость на острове:

![01-gdansk-island-fortress.jpg](granaries/medieval/01-gdansk-island-fortress.jpg)

Вот модель из тех времён: производство досок. Меня поразило, насколько сложно и долго было сделать одну доску:

![02-desks-processing.jpg](granaries/medieval/02-desks-processing.jpg)

А вот парочка средневековых кораблей:
- https://pl.wikipedia.org/wiki/Szkuta
- https://pl.wikipedia.org/wiki/Galar_(statek)

А вот гданский журавль (что-то вроде подъёмного крана): https://pl.wikipedia.org/wiki/Brama_Żuraw_w_Gdańsku

### Раздел 2: Корабль "Miedziowiec"

Это сразу несколько экспонатов, которые посвящены одному и тому же кораблю https://pl.wikipedia.org/wiki/Miedziowiec. Этот корабль затонул недалеко от Гданьска в начале 1400-х годов, а в 1969 году его обнаружили, а чуть позже подняли.

![stand.jpg](granaries/miedziowiec/stand.jpg)

Товары с корабля --- ящик пчелиного воска и штабель дубовых досок:

![bee-vax-and-oak-desks.jpg](granaries/miedziowiec/bee-vax-and-oak-desks.jpg)

Товары с корабля --- ящик железной руды, медные слитки (выглядят как большие рыжие блины), горшок со смолой, а также бочки не помню с чем:

![ore-and-pitch.jpg](granaries/miedziowiec/ore-and-pitch.jpg)

И ещё товар с корабля --- железо в полосах:

![iron.jpg](granaries/miedziowiec/iron.jpg)

### Раздел 3: Монетарная система

Фото №1: плавка серебра

![silver.jpg](granaries/monetary-system/silver.jpg)

Фото №2: выбивание из серебра монет

![coins.jpg](granaries/monetary-system/coins.jpg)

А ещё там есть табличка, которую я счёл за лучшее не выставлять фотографию, а переписать:

- Меры длины: 1 прут = 2.5 сажня = 7.5 локтя = 15 стоп = 4.29 метра
- Меры веса: 
  - 1 лашт жита = 2190 кг (см. также https://pl.wikipedia.org/wiki/Łaszt)
  - 1 лашт корабельный = 2000 кг
  - 1 фунт
  - 1 тонна = около 7 бочек селёдки
  - 1 бочка = 32 галлона
- Система монетарная:
  - 1 злотый (также назывался "флорин") = 30 грОшей = 90 шелягов = 540 динаров
  - 1 гривна прусская (буква "п" = не опечатка) = 20 грОшей
  - 1 таляр = 3 злотых
  - 1 таляр прусский = 30 серебряный грОшей = 12 пфеннигов

А вот - эталоны разных весов и объёмов:

![volumes-and-weights.jpg](granaries/monetary-system/volumes-and-weights.jpg)

Также перепишу сюда подписи к предыдущей фотке:
- Левая колонка:
  - Снизу находится "кватерка" - мера объёма, которая равна 0.235 литра
  - Сверху находится "кварта", которая четырём "кватеркам"
- Вторая слева колонка - это эталоны весов для единицы массы "фунт норымберский". Один такой фунт равен 357.85 граммов
- Третья слева колонка - это эталоны для фунта российского (409.5 граммов)
- Четвёртая и пятая слева колонка - это эталоны для фунта прусского (500 граммов)

### Раздел 4: с 1500-х по 1800-е года

Быт матросов был тяжёлый: ели мало, работали много. Ели из деревянных мисок, деревянными ложками. А вот у офицеров было получше. Например, у них была своя личная посуда, обычно она цинковая:

![01-cynk-plates.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/01-cynk-plates.jpg)

Также у офицеров могли попадаться всякие интересные вещички, например пистолет-топор:

![02-gun-axe.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/02-gun-axe.jpg)

Музей расстарался и сделал интерактивчик, посвящённый стрельбе из корабельных пушек. Приглашаю насладиться видео: https://youtu.be/QCpXVsteKGQ.

На следующей фотке видим устройства для навигации. Мне больше всего запомнился компас, который получается, если магнитную стрелочку, сделанную в виде металлической рыбки, положить на воду так, чтобы она не тонула:

![03-nawigacja.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/03-nawigacja.jpg)

А вот здесь видим устройство для измерения того, насколько корабль наклонен:

![04-tilt-angle-meter.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/04-tilt-angle-meter.jpg)

Следующая фотка показывает жизнь матросов, в том числе их инструменты и обмундирование:

![05-sailor-clothes.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/05-sailor-clothes.jpg)

Чтобы еда не расплёскивалась со стола, был придуман подвесной столик:

![06-hanging-table.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/06-hanging-table.jpg)

Позже появились паровые корабли:

![07-steam-ship.jpg](granaries/from-1500s-to-1900s/07-steam-ship.jpg)

### Раздел 5: От 1900-х по 1940-е

Вот большой стенд "Польские моряки в войнах за независимость Польши с 1918 по 1920 год". И карта. На карте есть два основных скопления линий:
- Первое скопление - это Гданьск и окрестности, и это для меня предельно понятно.
- Второе скопление - это Киев и окрестности (включая Чернигов и Ржищев), и вот это для меня не очень понятно.

![sailors-in-independence-wars.jpg](granaries/1900s-1940s/sailors-in-independence-wars.jpg)

Следующий стенд посвящён торговому флоту II Речи Посполитой (государства, существовавшего с 1918 по 1939 год):

![trade-lines.jpg](granaries/1900s-1940s/trade-lines.jpg)

И дальше идёт инфа про Вторую мировую войну. Например, поляки гордятся тем фактом, что на пароходе "Stefan Batory" эвакуировали множество британских детей в Австралию - от немецких бомбардировок Лондона, Ковентри и других городов. Вот более подробная инфа из https://pl.wikipedia.org/wiki/MS_Batory про этот корабль:

> ### Проект
> 
> В начале 1930-х годов Польское трансатлантическое пароходство (ПТТО) располагало тремя устаревшими судами, приспособленными для перевозки эмигрантов в США ( SS «Полония» , «Пуласки» и «Костюшко» ). Эти агрегаты не соответствуют последним стандартам пассажирских перевозок и должны быть выведены из эксплуатации. Тогда было принято решение сменить профиль североамериканской авиакомпании с эмигрантского на туристический. В такой ситуации возникла необходимость строительства новых агрегатов, отвечающих новейшим стандартам. 27 октября 1932 года Наблюдательный совет ПТТО принял решение о строительстве двух таких агрегатов. Тендерные заявки были отправлены на девять европейских верфей. Из полученных ответов для дальнейших разбирательств были выбраны две наиболее благоприятные: датская верфь Nakskov Skibsvaerft и итальянская Cantieri Riuniti dell'Adriatico. Итальянское предложение оказалось более выгодным благодаря современным техническим решениям, более низкой цене и форме оплаты, которая должна была частично осуществляться польским углем.
> 
> ### Строительство
> 
> 29 ноября 1933 года в Варшаве директора ПТТО и представитель верфи из Монфальконе подписали контракт на постройку двух спаренных пассажирских и грузовых единиц. Стоимость контракта с процентами составила примерно 1,9 миллиона долларов США. 13 декабря 1933 года было подписано соглашение о поставках польского угля на итальянские железные дороги. Поставки должны были составить 60 миллионов лир, что составляло основную часть контракта на корабли стоимостью 69 миллионов лир.
> 
> ...
> 
> Первый опыт эксплуатации «Пилсудского» показал его плохие мореходные качества, поэтому в строящийся «Баторий» пришлось внести незначительные технические изменения.
> 
> 8 апреля 1936 года, через два месяца после даты, указанной в контракте, корабль был принят с верфи.
> 
> ### Первые годы службы
> 
> 21 апреля 1936 года он отправился в свой первый круиз по маршруту: Венеция — Дубровник — Барселона — Касабланка — Фуншал — Лиссабон — Лондон — Кильский канал — Гдыня , куда прибыл 11 мая 1936 года. 17 мая флаг был торжественно поднят в Гдыне. Первому круизу была посвящена памятная медаль Юзефа Аумиллера. В свой первый рейс из Гдыни в Нью-Йорк он отправился 18 мая 1936 года под командованием капитана. Юстази Борковски.
> 
> В зависимости от погодных условий круизы по этому маршруту длились от восьми до девяти дней. Благодаря новым судам доля GAL в перевозках международной ассоциации трансатлантических судовладельцев увеличилась с 1,5 процента в 1935 году до 3 процентов в 1938 году.
> 
> 3 июня 1937 года агрегат получил серьезные повреждения в результате электрического пожара в машинном отделении в 800  морских милях от американских берегов. Несмотря на повреждения, корабль своим ходом достиг Нью-Йорка. Ремонт продлился до 3 июля этого года. До начала войны он плавал по маршруту Гдыня — Копенгаген — Нью-Йорк — Галифакс, совершив по этому маршруту 39 круизов, а также 9 экскурсионных круизов.
> 
> ### Вторая мировая война
> 
> После начала войны «Баторий» пришвартовался в Петербурге. Джона в Ньюфаундленде , затем отправился в Нью-Йорк через Галифакс, прибыв туда 5 сентября 1939 года. 19 сентября на «Батории» произошла забастовка, завершившаяся 22 сентября увольнением части экипажа и снятием с корабля капитана.
> 
> 5 декабря 1939 года он был реквизирован Британским Адмиралтейством и перешел под командование Британского военного министерства , а на следующий день кораблем стал командовать капитан. z.w. Эдвард Пацевич . Корабль был адаптивно перестроен и вооружен.
> 
> 5 декабря 1939 года он был реквизирован Британским Адмиралтейством и перешел под командование Британского военного министерства ... Корабль был адаптивно перестроен и вооружен. С 23 декабря по 31 декабря он перевозил Канадскую пехотную дивизию из одного британского порта в другой. В январе и феврале 1940 года плавал в Средиземном и Красном морях . 22 февраля он приехал в Ливерпуль на ремонт, чтобы увеличить количество людей, которые он мог перевозить. В марте 1940 года предполагалось переправить солдат экспедиционного корпуса в Финляндию, но из этого ничего не вышло, поскольку закончилась Зимняя война . А в первой декаде апреля 1940 года он должен был перебросить войска для занятия района Нарвика в нейтральной Норвегии , чего также не произошло из-за агрессии Германии против этой страны. 15 апреля 1940 года он переправил войска в Харстад в Норвегии, через два дня вернулся в Шотландию. 13 мая он отправился из Глазго в Харстад с транспортом солдат, в том числе норвежских министров. Он отвез раненых обратно в Гурок. 5 июня он появился в Харстаде, откуда подобрал 2268 солдат отступающего экспедиционного корпуса, а в составе конвоя, прикрытого кораблем-мастерской «Виндиктив», 10 июня достиг устья реки Клайд. Затем он переправил в Брест , куда прибыл 14 июня 3-й батальон Отдельной Подгальской стрелковой бригады и некоторое количество французов.
> 
> 16 июня 1940 года началась эвакуация из французских портов, и в первый рейс из Сен-Назера в Плимут было перевезено более 2300 человек . 19 июня 1940 года произошел бунт экипажа — порядок среди экипажа гостиницы пришлось наводить с помощью взвода матросов другого корабля «Гдыня» . 21 июня корабль появился на рейде Сен-Жан-де-Люз, откуда увез (по разным данным) от 2100 до 3000 человек в течение суток. Они высадились с корабля 24 и 25 июня в Плимуте, при этом произошла смена должности командира части, которым стал капитан. z.w. Зигмунт Дейчаковский . 5 июля 1940 года «Баторий» вышел из Гринока в составе скоростного конвоя в Галифакс с грузом английского золота и ценных бумаг, кроме этого груза он вез 36 сундуков с вавельскими гобеленами и другими драгоценными предметами, эвакуированными из Польши. 1200 канадских солдат были отправлены в обратный путь и высадились 2 августа в Ливерпуле. 5 августа 1940 года он отправился в одно из самых известных своих путешествий с эвакуированными детьми в Австралию . Во время этого 73-дневного круиза его называли «поющим кораблем», потому что во время путешествия дети пели и танцевали. 2 ноября корабль отплыл в Веллингтон , Новая Зеландия , где 6 ноября принял на борт 1300 солдат, высаженных 15 декабря в Суэце . Затем «Баторий» обогнул Африку до Гурока, куда прибыл 8 февраля 1941 года.
> 
> ...
> 
> И так всю войну: то солдат возил, то гражданских.
> 
> ### После войны
> 
> Первые 5 лет была неразбериха: Польша сдала корабль в аренду Британии, Британия не нашла для него экипажа и потому арендовала польский экипаж, который уже был на корабле, по этому поводу также были какие-то дрязги, и тд.
> 
> Потом до 1969 года корабль возил круизы.
> 
> С 1969 года по 1970 корабль был "плавучим отелем" в Гдыне.
> 
> А в 1971 году корабль продали гонконгской верфи на металлолом.
> 
> ### Итоги
> 
> За свою карьеру корабль совершил 222 линейных круиза, перевезя свыше 270 000 пассажиров, в 59 военных рейсах перевез еще 120 000 человек в качестве транспортного судна, совершил 75 круизов, перевезя около 30 000 пассажиров

Вот ещё одна карта про участие поляков в войне - теперь уже во Второй мировой. Больше всего в этой карте меня интригует заголовок:

![udzial-polskiej-bandery-w-2-wojnie-swiatowej.jpg](granaries/1900s-1940s/udzial-polskiej-bandery-w-2-wojnie-swiatowej.jpg)

### Раздел 6: 1950-е и позже

Современная матросская рабочая одежда:

![01-sailor-clothes.jpg](granaries/1950s-and-later/01-sailor-clothes.jpg)

Современные инструменты. Деревянный молоток размером с 1-2 человеческие головы предназначен для выравнивания вмятин в обшивке корабля: 

![02-tools.jpg](granaries/1950s-and-later/02-tools.jpg)

Презентация большого проекта "Переделать Вислу, чтобы по ней могли ходить большие корабли":

![03-modernizacja-wisly.jpg](granaries/1950s-and-later/03-modernizacja-wisly.jpg)

Стенд посвящён мужику, которого назвали "Нестор польского кораблестроения":

![04-doeffer.jpg](granaries/1950s-and-later/04-doeffer.jpg)

Торговый флот Польши после Второй мировой войны:

![05-flota-handlowa.jpg](granaries/1950s-and-later/05-flota-handlowa.jpg)

Гдынский ремонтный док:

![06-gdynska-stocznia-remontowa.jpg](granaries/1950s-and-later/06-gdynska-stocznia-remontowa.jpg)

### Раздел 7: подводные работы и ныряние

Древняя технология: Большое деревянное "ведро" диаметром метра в три переворачивают вверх дном, привязывают к нему грузы и опускают под воду. В результате под водой оказывается несколько кубометров воздуха:

![old-technology-3m-bucket-with-air.jpg](granaries/underwater/old-technology-3m-bucket-with-air.jpg)

Большое достижение польских водолазов:
- Нашли корабль, который затонул несколько сот лет назад
- Нашли на этом корабле огромные количества ртути (он вёз ртуть)
- Вычерпали эту ртуть, подняли её наверх и продали на сооотв завод
- Заработали на этом деле миллионы долларов

![mercurium.jpg](granaries/underwater/mercurium.jpg)

### Раздел 8: Картинная галерея

Jan Kubczak "Nad urwiskiem":

![01-jan-kubczak--nad-urwiskiem.jpg](granaries/picture-gallery/01-jan-kubczak--nad-urwiskiem.jpg)

Для следующей картины я название и автора забыл. Я хотел его сфотографировать, но служащие музея сказали "ты, пожалуйста, телефон за ограждение картин не суй, а то может сигнализация сработать".

![02.jpg](granaries/picture-gallery/02.jpg)

Следующая картина - "Гданьск зимний":

![03-gdansk-zimowy.jpg](granaries/picture-gallery/03-gdansk-zimowy.jpg)

А вот так выглядят польские бурлаки. Контраст с "Бурлаками" Ильи Репина - довольно сильный:

![04-burlacy.jpg](granaries/picture-gallery/04-burlacy.jpg)

Вот на этой картине я толком не понял, что происходит. Называется она "zaślubiny z morzem":

![05-zaslubiny-z-morzem.jpg](granaries/picture-gallery/05-zaslubiny-z-morzem.jpg)

В коллекции картин есть два полотна знаменитого художника-мариниста Ивана Айвазовского. Вот одно из них:

![06-ajwazowsky.jpg](granaries/picture-gallery/06-ajwazowsky.jpg)

И чтобы разбавить ситуацию, добавлю также современный корабль "Гедания":

![07-gedania.jpg](granaries/picture-gallery/07-gedania.jpg)

И вот, наконец-то, мы полностью посмотрели музей, находящийся в зернохранилище. Вы же, уважаемый читатель, посмотрели его не полностью, а примерно на 10%.

## Музей 2: находящийся на корабле

Вот так этот самый корабль выглядит, если смотреть на него со стороны - со второго этажа здания зернохранилища:

![01-ship.jpg](ship/01-ship.jpg)

А вот так он выглядит изнутри. Чтобы Вы понимали - здесь примерно 1% внутреннего пространства корабля:

![02-ship-inside.jpg](ship/02-ship-inside.jpg)

Из следующей фотки я узнал, что такое "Бандера":

![03-podniesienie-bandery-ipierwszy-rejs.jpg](ship/03-podniesienie-bandery-ipierwszy-rejs.jpg)

Корабль "Sołdek" назвали в честь человека по имени Stanisław Sołdek - коммунистического передовика производства https://pl.wikipedia.org/wiki/Stanisław_Sołdek.

Здесь сфотографированы "ниты" (ударение на "и"). Это такие гвозди, которыми закрепляют обшивку на корабле:

![04-nity.jpg](ship/04-nity.jpg)

Циркули, которые использовались для рисования чертежей корабля. Размер циркуля - до 1-1.5 м.

![05-cyrkle-traserskie.jpg](ship/05-cyrkle-traserskie.jpg)

Процесс рисования чертежей:

![06-trasowanie.jpg](ship/06-trasowanie.jpg)

Список продуктов для камбуза: 26 наименований, суммарно около 500 кг. Среди них:
- Schab wieprzowy: 35 kg
- Karkówka wieprzowa: 45 kg
- Cielęcina świeża: 30 kg
- Baranina: 20 kg
- Słonina: 15 kg
- Kurczaki: 35 kg
- Kaczki: 25 kg
- Kiełbasy (с разбивкой по видам): 150 kg

Средняя цена килограмма мяса: 130 тогдашних денежных единиц (это 1979 год).

Ещё один интересный документ - объяснительная записка о том, как на корабле обнаружено контрабанду в машинном отделе. Капитан докладывает, что "объявил об этом на собрании матросов и принял меры". А вот описание контрабанды:

- Рубашки поло марки "Glory" - 5 шт
- Свитеры дамские марки "JL" - 7 шт
- Рубашки поло марки "Lindon" - 4 шт
- Бутылка рома "Caney" 0.75 л - 1 шт

Соревнования по курению трубок:

![07-zawody-palenia-fajek.jpg](ship/07-zawody-palenia-fajek.jpg)

### Машинное отделение

Четыре топки для угля. В каждую из них я мог пролезть. В топке находится пространство, достаточное чтобы там лежали человек 5, и им бы не было особо тесно:

![08-palenisko-wegla.jpg](ship/08-palenisko-wegla.jpg)

Машинный зал. Занимал места примерно как большая квартира, но по высоте был в два этажа. Т.е., получается, как две большие квартиры:

![09-maszynownia.jpg](ship/09-maszynownia.jpg)

Углехранилище. Возле печки была специальная дверца, куда можно было просунуть лопату и черпать из этого углехранилища, и закидывать в печь. В высоту это хранилище - такое же, как два этажа в многоквартирном доме.

![10-coal-room.jpg](ship/10-coal-room.jpg)

После машинного отделения мы поднялись наверх - как раз на эти самые два этажа. Мы увидели корабельную кухню (она называется "камбуз"):

![11-kitchen.jpg](ship/11-kitchen.jpg)

![11-kitchen-2.jpg](ship/11-kitchen-2.jpg)

А после кухни была каюта (наверное, каюта повара?):

![12-room.jpg](ship/12-room.jpg)

Потом мы вышли на корму и огляделись по окрестностям:

![13-ship-back.jpg](ship/13-ship-back.jpg)

После этого мы пошли по разным проходам на палубе к носу корабля. 

Вот столовая:

![14-room-of-sailors.jpg](ship/14-room-of-sailors.jpg)

Вот дымоход (диаметром, наверное, больше 2 метров):

![15-chimney.jpg](ship/15-chimney.jpg)

Вот рулевое колесо: 

![16-steering-wheel.jpg](ship/16-steering-wheel.jpg)

Кабина, в которой есть ещё одно рулевое колесо, поменьше:

![17-main-cabin.jpg](ship/17-main-cabin.jpg)

В этой же кабине есть таблица морских сигналов:

![18-table-of-signals.jpg](ship/18-table-of-signals.jpg)

И после этого был ещё нос корабля, но мы его не фоткали; он глобально ничем не отличается от кормы, кроме наличия якоря. Толщина якорной цепи была где-то с моё бедро.

## Итоги.

Музей очень, ОЧЕНЬ большой. Но и интересный, и познавательный. Тем не менее, советую либо иметь с собой воду, либо разбивать посещение музея на части. 

Осмотр этих двух отделов занял у нас с Кариночкой часа три, мы устали и проголодались.